聯合國大會提香港 法律學者：侵侵可能打「聯合國調查委員會」牌

美港關係的分水嶺

早前有些分析說過， 美帝國會通過《香港人權與民主法案》的最大障礙，其實來自特朗普（侵侵）政府，特別是這次草案的討論，出現了典型的「院會矛盾」， 即是「國會熱，國務院冷」的矛盾。有兩點令人關注。其一，強硬反中的國家安全顧問博爾頓辭職敗走，原因之一，是在對中貿易立場上不惜「攬炒」，似與侵侵較為溫和的想法有異。其二，上周，負責港美政策的官員、助理國務卿史迪威（David Stilwell）在國會聽證會內，重申香港有足夠自治，足以維持美帝對港的特殊待遇，並且沒有提及是否支持國會的《香港人權與民主法案》，只是說會以長遠的目光視之，亦重提希望以和平方式處理香港問題。

特朗普聯合國大會提香港 立場有變

我們對比侵侵對台政策的「熱心」，就難怪外界覺得侵侵政府對港政策的「冷待」。例如侵侵熱心高調簽署《台灣旅行法》，高調對台售賣武器，早前甚至邀請台方駐美代表出席聯合國大會等，可見侵侵政府對港政策似乎仍然相當冷淡。對比本月以來香港部分人士的熱情「擁侵」，可謂熱臉貼着冷屁股。

不過，素來奸詐多變的侵侵，早兩日的聯合國大會發言，居然不提台灣，反而忽然提到香港，而且在立場上有所轉變。在聯合國大會的發言上，侵侵大講「美帝第一」之偉論；提及中國的時候，卻一貫其強硬立場，指摘中國進入世貿後，既沒有像當時美帝政府的部分人士指出，會更開放及民主（他這句話似是批評美帝前任政府），反而有盜竊知識產權等行為，導致中美貿易逆差嚴重。然而他忽然詞鋒一轉，就談到香港。他提到兩點：其一，是有關北京需遵守《中英聯合聲明》有關保障香港自由、法律制度及民主生活的權利；其二，中國如何處理香港問題的手法，將好大程度上，被視為中國日後在國際社會上該擔當何種角色。侵侵說，全世界都期望，作為偉大領袖的習近平，如何處理香港問題。侵侵的說法，與先前他的態度，以及史迪威的說法又有不同——

其一，他首次在對港政策上提到中英聯合聲明的重要。北京外交部近年對於中英聯合聲明的效力問題，有兩個不同說法。有時官媒提到聯合聲明是「歷史文件」；有時又會提到北京已經完成了聯合聲明內的義務，英國沒有權利藉聯合聲明批評北京等。但北京外交部的說法，顯然不為侵侵所接受。

其二， 他不再提及之前所說的人道地（humanely）處理香港事務，但這是否代表侵侵不再要求北京人道處理香港事務？當然不然。侵侵提到北京要人道處理香港事務的時候，當時侵侵絕口不肯支持香港的「反送中」運動，他當時只是相信北京「人道」處理香港事務。時移世易，上月侵侵已明言香港的「反送中」運動與中美貿易談判掛鈎；而侵侵前日的發言，其實是北京需要就解決香港「反送中」運動交出實質解決方案。大家不要忘記，中美副部級談判剛在上周完結，會談進展不多。

料聯合國是美國干預香港極重要平台

美帝選擇在聯合國大會為香港問題發言，要向所有國家宣示，美帝願意「攬住」香港，已經不再是北京認為的中國內部事務，而且香港問題更是國際事務。

當然，侵侵究竟只是口惠而實不至，抑或只是講講算數，亦未可料。但聯合國在處理香港事務上，其實有好多角色。例如美帝及西方國家可以要求聯合國人權事務高級專員公署，又或藉安理會議決，在聯合國層面成立調查委員會又或事實調查（fact-finding）委員會，調查香港的「反送中」事件。又或者美帝等國家，亦可以利用國際人權公約（treaty-based）的投訴機制，例如按《公民權利及政治權利國際公約》第41條，就香港違反人權的情况向中國提出投訴等。

侵侵下一步怎麼走，除了在國內繼續利用《美國—香港政策法》干預香港之外，聯合國相信也是一個極為重要的平台。

王慧麟｜倫敦大學亞洲研究學院法律系哲學博士， 資深傳媒人，專注國際和本地新聞，及撰寫評論文章，並在電視及電台主持節目。

［香港獨立！唯一辦法！］

【警世】不要再執迷於追求五大訴求

重點：

1. 侵侵唔再喺香港問題上扭扭擰擰，而且透過聯合國俾世界知道，香港係國際事務，美帝撐香港人

2. 中美貿易談判，同香港問題正式掛勾。中國亂黎，就會No Deal，甚至影響將來所有合作

3. 侵侵確認中英聯合聲明唔係歷史文件咁簡單

4. 預示侵侵可能透過聯合國作為平台，幫助香港人

港共臭閪政權唔成立獨立調查委員會

最後搞到聯合國成立委員會調查班黑警同共諜就好笑

聯合國駐軍香港
審查黑警

推

聽住先

浸浸 connect
聯合國 connect
in carrie lam we trust

一向都係玩議會熱政府冷嘅玩法㗎啦，侵侵又唔係出黎反對，兩國談判之中，政府永遠都要留一手，令對方覺得仲有得傾

用聯合國既話咪等於無用
常任理事國玩曬

好過連把口都冇

《行動》928 雨傘5週年 集會 yellow object

常任理事國
全否決

港共成立的都廢
之前沙中線單野的調查會搞到中科都不滿退出聆訊

林奠再搞落去我地可能同外星人都connect到

Area 51 出聲

Sorry 借個位, 幫幫手足, 就黎餓死啦

[助養行動] 前線肉成計劃 Freedom of Summer

聯合國就算啦，支那係五常之一，一定投反對

yes, as long as Russia and China vote against any UN agenda, that agenda is dead.
UN is just a joke since WWII

10月頭就黎 中美2個大佬 貿易戰

每次D大粒 將要會面/有野要宣佈前

侵侵就會提香港 8月如此 9月如此

所以 928 101 全香港人一定要出來，以顯示決心
香港事務已經係國際事務
香港人唔出，國際間就唔會幫手!

侵侵一有啲不利佢嘅事發生（通俄門，選舉經理通敵）就會搞鳩中共嚟轉移視線。
現在民主黨話會彈劾佢，中共應該有排頭痕

sir, this way